%!TEX root = ../main.tex

\section{Funciones continuas sobre espacios métricos}

A lo largo de este capítulo se notará un uso recurrente de todo lo que se ha visto en el curso... diría que este capítulo es el que coneptualmente es más complejo por esto mismo, en este punto es necesario tener claros todos los conceptos para no perderse.

\begin{note}
Para este capítulo es importante saberse todas las propiedades que se presentan al inicio ya que serán usadas en muchas demostraciones posteriores,también es importante tener claras las definiciones equivalentes de continuidad...
\end{note}

\subsection{Quiz 10}

\begin{itemize}[leftmargin=*]

\item Consideremos $(\mathbb{N},d_1)$ y $(E,d)$ espacio métrico. Si $f: \mathbb{N} \longrightarrow E$, entonces $f$ es continua.\\

\begin{proof}
 Note que todos los puntos en $(\mathbb{N},d_1)$ son aislados, puesto que, visto $\mathbb{N}$ como subespacio de $(\mathbb{R},d_1)$, dado $n \in \mathbb{N}$, podemos tomar $B(n;\frac{1}{2}) \cap \mathbb{N}=\{n\}$, por lo tanto, $f: \mathbb{N} \longrightarrow E$ es continua, ya que cualquier función entre espacios métricos es continua en puntos aislados
\end{proof}

\item Sean $(E_1,d_1)$, $(E_2,d_2)$ espacios métricos. Si $f: E_1 \longrightarrow E_2$ es continua, entonces $f$ envía conjuntos abiertos de $E_1$ en conjuntos abiertos de $E_2$.\\

Falso: Considere  $(E_1,d_1)=(E_2,d_2)=(\mathbb{R},d_1)$ y 
    \begin{align*}
        f: \hspace{2mm} &\mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}\\
        &x \longmapsto 1 
    \end{align*}
    Esta función es continua, sin embargo, podemos tomar por ejemplo $A=(0,1)$ abierto de $(\mathbb{R},d_1)$, sin embargo, $f(A)=\{1\}$ que no es abierto en $(\mathbb{R},d_1)$

\item Sean $(E_1,d_1)$, $(E_2,d_2)$ espacios métricos. Si $f: E_1 \longrightarrow E_2$ es continua, entonces $f^{-1}(B)$ es cerrado en $E_1$ si $B$ es cerrado en $E_2$.\\

\begin{proof}
 Considere $B$ cerrado en $E_2$, luego, $B^c$ es abierto en $E_2$. Como $f$ es continua, entonces $f^{-1}(B^c)$ es abierto en $E_1$, además tenemos la relación $f^{-1}(B^c)=(f^{-1}(B))^c$ y por lo tanto, $f^{-1}(B)$ es cerrado en $E_1$.
\end{proof}

\item En $(\mathbb{R},d_1)$ la función
\begin{align*}
    \chi_\mathbb{Q}: \hspace{2mm} &\mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}\\
    &x \longmapsto \begin{cases}
        1 & \text{si } x\in \mathbb{Q}\\
        0 & \text{si } x \notin \mathbb{Q}
    \end{cases}
\end{align*}
es continua.

Falso: Considere $A=(0,2)$ abierto en $(\mathbb{R},d_1)$. Tenemos que $\chi_{\mathbb{Q}}^{-1}(A)=\mathbb{Q}$ que no es abierto en $(\mathbb{R},d_1)$, luego $\chi_{\mathbb{Q}}$ no es continua.

\item Sean $(E_1,d_1)$, $(E_2,d_2)$ espacios métricos. Si $f: E_1 \longrightarrow E_2$ es continua, entonces $f$ envía conjuntos acotados de $E_1$ en conjuntos acotados de $E_2$.

Falso: Considere $(E_1,d_1)=(\mathbb{R}^+,d_1)$,$(E_2,d_2)=(\mathbb{R},d_1)$ y la función
    \begin{align*}
        f: \hspace{2mm} &\mathbb{R}^+ \longrightarrow \mathbb{R}\\
        &\hspace*{0.32cm}x \longmapsto ln(x)
    \end{align*}
Esta función es continua. Sea $A=(0,1)$ acotado en $(\mathbb{R}^+,d_1)$, sin embargo $f(A)=(-\infty,0)$ que es no acotado en $(\mathbb{R},d_1)$.

\end{itemize}

\section{Funciones entre espacios métricos compactos}

Este capítulo de las notas contiene ya uno de los acercamientos a lo que conocimos en cálculo diferencial, en particular el teorema del valor intermedio, aquí se puede intuir geométricamente la importancia de  la conexidad para este resultado y muchos más a lo largo del capítulo

\subsection{Quiz 11:}

\begin{itemize}[leftmargin=*]

\item  Si $f:[a, b] \rightarrow \mathbb{R}$ tal que $f(x)=x^3$ entonces $f$ es uniformemente continua.\\

\begin{proof}
Note que $[a,b]$ es compacto porque es cerrado y acotado en $\R$, además $x^3$ es continua, por tanto $x^3$ es uniformemente continua en $[a,b]$.
\end{proof}

\item Si $f:(1,2) \rightarrow \mathbb{R}$ tal que $f(x)=x^3$ entonces $f$ es uniformemente continua\\

 \begin{proof}
 Sea $\varepsilon>0$, considere $\delta=\frac{\varepsilon}{12}$. Sean $x,y \in (1,2)$, note que si $|x-y|<\delta$:

 \begin{align*}
    |x^3-y^3|&=|x-y||x^2+xy+y^2|\\
    &<\delta|x^2+xy+y^2|\\
    &<\delta|4+4+4|\\
    &=\frac{\varepsilon}{12}(12)\\
    &=\varepsilon
 \end{align*}
 \end{proof}    


\item  Sean $\left(E_1, d_1\right),\left(E_2, d_2\right)$ espacios métricos y $f: E_1 \rightarrow E_2$ función continua. Si $K$ es compacto en $E_2$, entonces $f^{-1}(K)$ es compacto en $E_1$.

Falso: Considere:

\begin{align*}
    f: &\mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}\\
&\hspace*{0.05cm}x \longmapsto 1
.\end{align*}

Claramente $f$ es continua y $\{1\}$ es compacto en $(\R,d_1)$, pero $f^{-1}(\{1\})=\R$, que no es compacto en $(\R,d_1)$

\item Sean $\left(E_1, d_1\right),\left(E_2, d_2\right)$ espacios métricos y $f: E_1 \rightarrow E_2$ función continua. Si $K$ es compacto en $E_1$, entonces $f(K)$ es cerrado y acotado en $E_2$.\\

\begin{proof}
En efecto como $f$ es continua y $K$ es compacto, $f(K)$ es compacto, por tanto es cerrado y acotado.
\end{proof}

\item  Sean $\left(E_1, d_1\right),\left(E_2, d_2\right)$ espacios métricos y $f: E_1 \rightarrow E_2$ función continua. Si $\left\{x_n\right\}_{n \in \mathbb{N}}$ es de Cauchy en $E_1$, entonces $\left\{f\left(x_n\right)\right\}_{n \in \mathbb{N}}$ es de Cauchy en $E_2$.

Falso: Sean $(E_1,d_1)=(E_2,d_2)=(\R^+,d_1)$, considere la sucesión de Cauchy $\{\frac{1}{n}\}_{n\in \N}$ y la función continua $f(x)=\frac{1}{x}$, note que $\{f(\frac{1}{n})\}_{n\in \N}=\{n\}_{n\in \N}$ que no es de cauchy porque no es acotada.

\item Sean $\left(E_1, d_1\right),\left(E_2, d_2\right)$ espacios métricos y $f: E_1 \rightarrow E_2$ función continua. Si $E_1$ es compacto $y\left\{x_n\right\}_{n \in \mathbb{N}}$ es de Cauchy en $E_1$, entonces $\left\{f\left(x_n\right)\right\}_{n \in \mathbb{N}}$ es convergente en $E_2$\\

\begin{proof}
Note que $E_1$ es compacto y por tanto completo, luego $\{x_n\}_{n\in\N}$ converge a $L \in E_1$, además:

$$\lim_{n\to \infty}f(x_n)=f\left(\lim_{n\to \infty} x_n\right)=f(L)$$

Por tanto $\{f(x_n)\}_{n\in \N}$ converge
\end{proof}

\item El conjunto $B(0,1) \backslash\{0\}$ es conexo en $\left(\mathbb{R}^n, d_2\right)$ para $n \geq 2$.\\

\begin{proof}
Tenemos que $B(0,1)$ es conexo en $(\R^n,d_2)$, luego como $B(0,1)$ es abierto, en particular es arcoconexo, veamos que $B(0,1)\setminus \{0\}$ es arcoconexo en $(\R^n,d_2)$.\\
Sean $x,y\in B(0,1)$, note que como $B(0,1)$ es arcoconexo, existe $z\in B(0,1)\setminus\{0\}$ tal que $\alpha: [a,b]\mapsto B(0,1)\setminus\{0\}$ tal que $\alpha(a)=x$ y $\alpha(b)=z$ y $\beta: [a,b]\mapsto B(0,1)\setminus\{0\}$ tal que $\alpha(a)=z$ y $\alpha(b)=y$, luego como composición de funciones continuas es continua $\alpha \circ \beta: [a,b]\mapsto B(0,1)\setminus \{0\}$ es un camino tal que $ \beta \circ \alpha (a)=x$ y $ \beta \circ \alpha(b)=y$, así $B(0,1)\setminus \{0\}$ es arcoconexo y por tanto conexo. 
\end{proof}

\item  Sean $\left(E_1, d_1\right),\left(E_2, d_2\right)$ espacios métricos y $f: E_1 \rightarrow E_2$ una función. Si $f$ envía conjuntos compactos en conjuntos compactos entonces $f$ es continua\\

Falso: Sean $(E_1,d_1)=(E_2,d_2)=(\R,d_1)$, considere la función:

\begin{align*}
    \chi_\mathbb{Q}: \hspace{2mm} &\mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}\\
    &x \longmapsto \begin{cases}
        1 & \text{si } x\in \mathbb{Q}\\
        0 & \text{si } x \notin \mathbb{Q}
    \end{cases}
\end{align*}

Esta función mapea compactos en compactos ya que todo conjunto finito en $(\R,d_1)$ es compacto, en particular $\{0,1\},\{0\}$ y $\{1\}$, pero sabemos que $\chi_{\Q}$ no es continua.

\end{itemize}

\section{Homeomorfismos}

Intuitivamente podemos pensar que los homeomorfismos nos permiten ver cuando dos espacios métricos tienen las mismas propiedades topológicas, esto ocurre ya que en muchas de las propiedades que se vieron en la sección anterior se probó que si $f$ es continua entonces mapea compactos en compactos, devuelve abiertos en abiertos, también toda sucesión convergente la mapea a una sucesión convergente, mapea conexos en conexos, etc. Note que el homeomorfismo pide que $f$ sea biyectiva y que $f^{-1}$ sea continua también, es decir que la inversa también cumple todas las propiedades antes mencionadas, esto nos da una correspondencia explícita entre cada conjunto que cumple una de las propiedades mencionadas en el espacio de salida con uno en el de llegada y viceversa, por tanto preservan la información topológica que nos interesa en este contexto.\\

\subsection{Quiz 12}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Dados $r_1, r_2>0$ y $a, b \in \mathbb{R}^n$, existe $f: B\left(a, r_1\right) \rightarrow B\left[b, r_2\right]$ homeomorfismo.

Falso: Tome $(\R,d_1)$ y $r_1,r_2=1$ y $a,b=0$, entonces $[-1,1]$ es compacto, como $f^{-1}$ es continua y biyectiva, $f^{-1}([-1,1])=(-1,1)$, luego $(-1,1)$ es compacto como subespacio de $(\R,d_1)$, contradicción ya que $(-1,1)\cong \R$ y $\R$ no es compacto. 

\item Existe un homeomorfismo entre $\mathbb{R}^n$ y una bola cerrada en $\mathbb{R}^n$

Falso: Note que $\R^n\cong B(0,1)$ (la bola en $\R^n$), luego tome $(\R,d_1)$ y el argumento es igual al del punto anterior. 

\item El conjunto $B[a, r]-\{a\}$ es homeomorfo a $B[a, r]$.

Falso: Sea $(\R,d_1)$, note que $([-1,1]\setminus \{0\})=[-1,0)\cup(0,1]$ que no es homeomorfo a $[-1,1]$ ya que $[-1,1]$ es conexo.

\item $\mathbb{N}$ es homeomorfo a $\mathbb{Z}$.\\

\begin{proof}
Considere la función:
\begin{align*}
    f(n): &\N \longrightarrow \Z\\
    &\hspace{0.03cm}n \longmapsto \begin{cases}
\dfrac{n-2}{2} \quad \text{si } $n$ \text{ es par}\\\\
-\dfrac{n+1}{2} \quad \text{si } $n$ \text{ es impar}
\end{cases}
\end{align*}

Claramente es continua ya que todos los puntos de $(\N,d_1)$ son aislados, no es difícil ver que es biyectiva (ejercicio), también en $(\Z,d_1)$ todos los puntos son aislados luego la inversa también es continua y claramente biyectiva.

\end{proof}

\item  $(a, b)$ es homeomorfo con $B(p, r)$ (bola en $\mathbb{R}^2$ ).

Falso: Sean $(0,1)$ y $B(0,1)$, tenemos que $B(0,1)\cong (\R^2,d_2)$ (la bola en $\R^2$).

Supongamos que existe $f:B(0,1)\mapsto (0,1)$ tales que $f$ es un homeomorfismo, luego como $f$ es continua $f(B(0,1)\setminus\{0\})$ debe ser conexo en $(\R,d_1)$ ya que $f$ mapea conexos en conexos. Además como $f$ es biyectiva:

$$f(B(0,1)\setminus\{0\})=(0,1)\setminus f(\{0\})$$

$f(\{0\})=\{k\}$ con $k\in (0,1)$, luego $(0,1)\setminus f(\{0\})=(0,1)\setminus \{k\}=(0,k)\cup (k,1)$ y como $(0,k)$ y $(k,1)$ son abiertos disyuntos, luego $f(B(0,1)\setminus\{0\})$ no es conexo en $(\R,d_1)$, contradicción ya que $f$ es continua.

\item   $(0,1) \cong B(0,1)$ (bola en $\left.\mathbb{R}^2\right)$.

Falso: Note que esto es equivalente a ver que $(0,1)$ es homeomorfo a $\R^2$, luego considere el contraejemplo del punto anterior.
\end{itemize}



\subsection{Quiz 13}

Determine si cada uno de los siguientes enunciados es verdadero o falso:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
   
\item  La sucesión $f_n: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}, n \in \mathbb{N}$, definida por

$$
f_n(x)= \begin{cases}1, & \text { si } n \leq x<n+1 \\ 0, & \text { en otro caso }\end{cases}
$$
converge uniformemente.\\

\item  La sucesión $f_n:[0,1] \rightarrow \mathbb{R}, n \in \mathbb{N}$, definida por $f_n(x)=\left(1+\frac{1}{n}\right) x$, converge uniformemente.\\

\item Si $f_n:[0,1] \rightarrow \mathbb{R}$ son tales que $f_n(x)=x^n$, entonces $\left\{f_n\right\}_{n \in \mathbb{N}}$ converge uniformemente.\\

\item La sucesión $f_n(x)=\frac{x}{n}$ converge uniformemente en subconjuntos acotados de $\mathbb{R}$.\\

\item  Si las sucesiones de funciones reales $f_n$ y $g_n$ convergen uniformemente, entonces $f_n+g_n$ converge uniformemente.

\end{itemize}

\section{Ejercicios 4:}

\begin{itemize}

    \item  Muestre que en $\left(\mathbb{R}, d_2\right)$, métrica usual:

    \begin{itemize}
        
        \item $\lim _{x \rightarrow x_0} \dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{x_0} ;$ donde $x_0 \neq 0$.
        
        \item  $\lim _{x \rightarrow 1} \dfrac{3 x}{x^2+1}=\dfrac{3}{2}$ (Usando la definición)
        
        \item $\lim _{(x, y) \rightarrow(0,0)} \dfrac{x^3 y}{x^2+y^2}=0$ (Usando la definición)
        
    \end{itemize}

    \item Sean $U$ un abierto de $\mathbb{R}, a \in U$ y $\left(E_2, d_2\right)$ un espacio métrico. Considere una función $f: U \backslash\{a\} \rightarrow E_2$. Sea $f_{+}$la restricción de $f$ al conjunto $U \cap\{x \in \mathbb{R}: x>a\}$. Si existe $\lim _{x \rightarrow a^{+}} f_{+}(x)$, se le denomina límite lateral derecho de $f$ en a, y se denota $\lim _{x \rightarrow a^{+}} f(x)$. Similarmente, sea $f_{-}$la restricción de $f$ a $U \cap\{x \in \mathbb{R}$ : $x<a\}$. Si existe $\operatorname{lim}_{x \rightarrow a^{-}} f_{-}(x)$, se le denomina límite lateral izquierdo de $f$ en $a$, y se denota $\lim _{x \rightarrow a^{-}} f(x)$. Prueba que $\lim _{x \rightarrow a} f(x)$ existe si $y$ solo si existen $\lim _{x \rightarrow a^{+}} f(x), \lim _{x \rightarrow a^{-}} f(x) y \lim _{x \rightarrow a^{+}} f(x)=\lim _{x \rightarrow a^{-}} f(x)$.\\
    
    \item Sea $U=\{x \in \mathbb{R}: x>a\}$ par algún $a \in \mathbb{R}^{+}$y sea $f: U \rightarrow \mathbb{R}$ una función. Consideremos $g:\left(0, \frac{1}{a}\right) \rightarrow \mathbb{R}$ definida por $g(y)=f\left(\frac{1}{y}\right)$. Si $\lim _{y \rightarrow 0} g(y)$ existe diremos que $\lim _{x \rightarrow \infty} f(x)$ existe $y \lim _{y \rightarrow 0} g(y)=\lim _{x \rightarrow \infty} f(x)$. Pruebe que $\lim _{x \rightarrow \infty} f(x)$ existe si $y$ solo si para todo $\varepsilon>0$, existe $M \in \mathbb{R}^{+}$tal que si $x, y>M$, entonces $|f(x)-f(y)|<\varepsilon$.\\

\item Estudie la continuidad de $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$, cuando:\\

\begin{itemize}
    \item[a)]
$$
f(x, y)= \begin{cases}\dfrac{1}{x^2+y^2}, & \text { si }(x, y) \neq(0,0) \\ 0, & \text { si }(x, y)=(0,0)\end{cases}
$$
\item[b)]
$$
f(x, y)= \begin{cases}\dfrac{x y}{x^2+y^2}, & \text { si }(x, y) \neq(0,0) \\ 0, & \text { si }(x, y)=(0,0)\end{cases}
$$
\item [c)]
$$
f(x, y)= \begin{cases}\dfrac{x^2 y}{x^2+y^2}, & \text { si }(x, y) \neq(0,0) \\ 0, & \text { si }(x, y)=(0,0)\end{cases}
$$
\end{itemize}

5. Discuta la continuidad de $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, cuando:

\begin{itemize}
    \item[a)]
$$
f(x)= \begin{cases}x \operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right), & \text { si } x \neq 0 \\ 0, & \text { si } x=0\end{cases}
$$
\item[b)]
$$
f(x)= \begin{cases}0, & \text { si } x \text { es irracional } \\ \dfrac{1}{q}, & \text { si } x=\frac{p}{q} \quad(p, q)=1, p \neq 0, q>0 \\ 1, & \text { si } x=0\end{cases}
$$
\end{itemize}

\item Dada
$$
\begin{aligned}
f:(0,1) & \rightarrow \mathbb{R} \\
x & \mapsto \operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right)
\end{aligned}
$$

Demuestre que:

\begin{itemize}
    \item[a)] $f$ es continua pero no uniformemente continua en $(0,1)$.
    
    \item[b)] $\left\{\left(x, \operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right)\right): x \in(0,1)\right\} \cup\{(0, x):-1 \leq x \leq 1\}$ es conexo.
    
    \item[c)] $\left\{\left(x, \operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right)\right): x \in(0,1)\right\} \cup\{(0,0)\}$ no es conexo por caminos.

\end{itemize}

\item Sean $(E, d)$ espacio métrico, $S \subset E$ compacto y $S \neq \emptyset$. Si $p \in E$, entonces existe el mínimo de $\{d(p, x): x \in E\}$.

\item En todo espacio métrico compacto, existe máx $\{d(p, q) ; p, q \in E\}$.

\item Sea $f:\left(E_1, d_1\right) \rightarrow\left(E_2, d_2\right)$ un función continua. Si $E_1$ es compacto y $f$ es biyectiva, entonces $f^{-1}$ es continua.

\item Sea $S$ un subconjunto denso en $\left(E_1, d_1\right)$. Si $\left(E_2, d_2\right)$ es compacto y $f: S \rightarrow E_2$ es uniformemente continua, entonces $f$ tiene una extensión a una función de $E_1$ en $E_2$ uniformemente continua y dicha extensión es única.

\item Sean $\left(E_1, d_1\right),\left(E_2, d_2\right)$ espacios métricos y $f: E_1 \rightarrow E_2$ una función muestre que: $f$ es continua si y solo si para cada $X \subseteq E_1 f(\bar{X}), \subseteq \overline{f(X)}$

\item Consideremos $\mathbb{R}$ con la métrica usual y $X \subseteq \mathbb{R}$. Si toda función $f: X \rightarrow \mathbb{R}$ continua es uniformemente continua muestre que $X$ es cerrado mas no necesariamente es compacto.

\item Considenemos $\mathbb{R}$ con la métrica usual y $f:[a, b] \rightarrow \mathbb{R}$ una función continua. Muestre que $g:[a, b] \rightarrow \mathbb{R}$ definida por $g(x)=\max _{x \in[a, x]} f(x)$ es continua.

\item Sea $F \neq \emptyset$ un subconjunto cerrado en $(E, d)$. Definamos

$$
\begin{aligned}
\rho_F: E & \rightarrow \mathbb{R} \\
x & \mapsto \rho_F(x)=\inf \{d(x, y): y \in F\}
\end{aligned}
$$

Demuestre que:

\begin{itemize}
    \item [a)] $\rho_F(x)=0$ si $y$ solo si $x \in F$.

    \item[b)] $\rho_F$ es uniformemente continua.

    \item[c)] Dados $A, B$ subconjuntos cerrados y no vacios de $E$, con $A \cap B=\emptyset$, defina

$$
\begin{aligned}
f: E & \rightarrow \mathbb{R} \\
x & \mapsto f(x)=\frac{\rho_A(x)}{\rho_A(x)+\rho_B(x)} .
\end{aligned}
$$

Entonces $f$ es continua en $E$ e $\operatorname{Im}(f) \subset[0,1]$. Además, $f(x)=0$ si $y$ solo si $x \in A$ y $f(x)=1$ si $y$ solo si $x \in B$.
\end{itemize}

\item Sean $V, V^{\prime}$ espacios vectoriales normados y $f: V \rightarrow V^{\prime}$ transformación lineal.

\begin{itemize}
    \item [a)] Si $f$ es continua en un punto, entonces $f$ es continua en $V$ y $f$ es uniformemente continua.

    \item[b)] $f$ es continua si $y$ solo si $\left\{\frac{\|f(x)\|}{\|x\|}, x \neq 0\right\}$ es acotado.
    
    \item[c)] Si $V$ es de dimensión finita, entonces $f$ es continua.
\end{itemize}

\item Sea $f: X \times K \rightarrow \mathbb{R}^n$ continua, $K$ compacto en $\mathbb{R}^n$ y $X \subset \mathbb{R}^n$. Dado $x_0 \in X$, demuestre que para todo $\varepsilon>0$ existe $\delta>0$ tal que si $\left|x-x_0\right|<\delta$, entonces $\left|f(x, \alpha)-f\left(x_0, \alpha\right)\right|<\varepsilon$, para todo $\alpha \in K$.

\item Considere los subconjuntos del plano:
$$
\begin{gathered}
X=\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^2: x^2+y^2=1\right\} \\
Y=\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^2: a^2 x^2+b^2 y^2=1, a, b \neq 0\right\} \\
Z=\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^2: x^2-y^2=1\right\} \\
W=\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^2: x^2=y\right\}
\end{gathered}
$$
¿Cuáles de estos conjuntos son homeomorfos?

\item Con la métrica Euclidiana, muestre que $[a, b]$ no es homeomorfo a la bola abierta $B(c, r)$ de $\mathbb{R}^2$.

\item Dado $x \in X \subset \mathbb{R}^n$, definimos la componente conexa $C_x$ de $x$ en $X$, como la unzón de todos los conexos de $X$ que contienen a x. Demuestre que:

\begin{itemize}
    \item [a)] $C_z$ es conexo.

    \item[b)] $C_x$ es cerrado en $X$.

    \item[c)] Si $h$ : $X \rightarrow Y$ es un homeomorfismo y $h(x)=y$, entonces $h\left(C_x\right)=D_y$, con $D_y$ componente conexa de y en $Y$.

    \item[d)] Verifique que $\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^2: x^2=y^2\right\}$ no es homeomorfo a $\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^2: y=\right.$ $\left.x^2\right\}$.
\end{itemize}

\item Sea $f:[0,1] \rightarrow[0,1]$ una función continua. Demuestre que existe $x_0 \in[0,1]$ tal que $f\left(x_0\right)=x_0$.

\item Sea $a \in \mathbb{R}, 0<a<1$. Pruebe que
$$
\begin{aligned}
f_n:[0, a] & \rightarrow \mathbb{R} \\
x & \mapsto f_n(x)=x^n
\end{aligned}
$$
converge uniformemente, ¿El resultado es válido si $a=1$ ?

\item Dada una función real $f$ continua, considere la sucesión $\left\{f_n\right\}_{n \in \mathbb{N}}$, donde
$$
\begin{aligned}
f_n: \mathbb{R} & \rightarrow \mathbb{R} \\
x & \mapsto f_n(x)=f(x+1 / n)
\end{aligned}
$$
¿Esta sucesión converge uniformemente?

\item Sea $f_n:\left(E_1, d_1\right) \rightarrow\left(E_2, d_2\right)$ una sucesión de funciones acotadas. Si $f_n \xrightarrow{u} f$ en $E_1$ , $f: E_1 \rightarrow E_2$, demuestre que $f$ es acotada.

\item Pruebe que el conjunto de las matrices de tamaño $n \times n$ con determinante 1 es cerrado y no acotado en $\mathbb{R}^{n^2}$, además tiene interior vacío.

\item Sea $f_n[a, b] \rightarrow \mathbb{R}, \quad n \in \mathbb{N}$, una sucesión de funciones; donde cada $f_n$ es una función creciente. Si $f_n \rightarrow f$ en $[a, b]$ muestre que $f$ es creciente $y$ que si $f$ es continua entonces $f_n \xrightarrow{u} f$.\\

Sugerencia: Para probar la convergencia uniforme dado $\epsilon>0$ usar la continuidad uniforme de $f$ en $[a, b]$ y que existen $x_0=a<x_1<\cdots<x_m=b$ tales que $\left|x_{j-1}-x_j\right|<\delta$; además existe $N \in \mathbb{N}$ tal que si $n \geq N \quad\left|f_n\left(x_j\right)-f\left(x_j\right)\right|<\frac{\epsilon}{5}, j=$ $0,1, \cdots, m$.

\item Sean $f_n: E \rightarrow \mathbb{R}$ para $n=1, \cdots$ una sucesión de funciones continuas de valor real definidas en un espacio métrico compacto. Si $f$ es continua, $f_n \rightarrow f$ y $f_1 \leq f_2 \leq \cdots$ entonces muestre que $f_n \xrightarrow{u} f$.\\

Sugerencia : dado $\epsilon>0$ defina $K_n=\left\{x \in E: f(x)-f_n(x) \geq \epsilon\right\}$, muestre que $K_n$ es compacto y use un teorema de encaje.

\item El cono $\left\{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3: z \geq 0, x^2+y^2-z=0\right\}$ es homeomorfo a $\mathbb{R}^2$ ?

\item ¿El conjunto de las matrices invertibles $n \times n$ es abierto en $\mathbb{R}^{n^2}$ ?

\textbf{Verdadero:} Sabemos que una matriz $A$ en invertible si y sólo si $\det(A)\neq 0$ y además, la función determinante es continua (ejercicio). Es decir, si $L=\{A\in \mathbb{R}^{n^2}:A \text{ es invertible}\}$, entonces $L=\det^{-1}(\mathbb{R}\setminus \{0\})$ (imagen inversa) es abierto, dado que $\mathbb{R}\setminus \{0\}$ es abierto en $\mathbb{R}$.

\item Sea $(X,d)$ un espacio métrico y $f:X\to \mathbb{R}$ una función con la siguiente propiedad: $\{x\in X:f(x)\leq t\}$ y $\{x \in X:f(x)>t\}$ son abiertos para todo $t \in \mathbb{Q}$. Pruebe que $f$ es continua.\\

\begin{proof}
    Primero, note que 
    \begin{align*}
        \{x \in X:f(x)\leq t\}=f^{-1}((-\infty,t]), \hspace{10mm} \{x \in X:f(x)>t\}=f^{-1}((t,\infty)).
    \end{align*}
    Sean $a,b \in \mathbb{R}$  con $a<b$, entonces $(a,b)=(-\infty,b)\cap (a,\infty)$. 

    Usando la densidad de $\mathbb{Q}$ sobre $\mathbb{R}$, existe $a_1 \in \mathbb{Q}$ tal que $a_1\in (a,a+1)$. Sea $\delta_1=|a_1-a|$, que es mayor que $0$ por la elección que tomamos. De la misma manera, existe $a_2\in \mathbb{Q}$ tal que $a_2\in (a,a+\delta_1)$, de la misma manera, definimos $\delta_2=|a_2-a|>0$ y tomamos $a_3\in \mathbb{Q}$ con $\displaystyle a_3\left(a,a+\frac{\delta_2}{2}\right)$. En general, si tenemos $\delta_n=|a-a_n|$, tomamos $a_{n+1}$ un racional tal que $\displaystyle a_{n+1}\in \left(a,a+\frac{\delta_n}{n}\right)$. Por esta construcción, la sucesión de racionales $(a_n)$ es estrictamente decreciente, $a_n \to a$ y $a_n\neq a$ para todo $n \in \mathbb{Z}^+$. 

    De la misma manera, es posible construir una sucesión de números racionales $(b_n)$ estrictamente creciente, tal que $b_n\to b$ y $b_n\neq b$ para todo $b \in \mathbb{Z}^+$. Por tanto
    \begin{align*}
        (-\infty,b)&=\bigcup_{n \in \mathbb{Z}^+}(-\infty ,b_n]\\
        (a,\infty)&=\bigcup_{n\in \mathbb{Z}^+} (a_n,\infty),
    \end{align*}
    de manera que
    \begin{align*}
        f^{-1}((-\infty,b))=f^{-1}\left(\bigcup_{n \in \mathbb{Z}^+}(-\infty ,b_n]\right)=\bigcup_{n \in \mathbb{Z}^+}f^{-1}((-\infty,b_n]),
    \end{align*}
    por hipótesis, $f^{-1}(-\infty,b_n]$ es abierto para todo $n \in \mathbb{N}$, por tanto $f(-\infty,b)$ es abierto, al ser unión de abiertos. De la misma manera
    \begin{align*}
        f^{-1}((a,\infty))=f^{-1}\left(\bigcup_{n\in \mathbb{Z}^+} (a_n,\infty)\right)=\bigcup_{n\in \mathbb{Z}^+}f^{-1}((a_n,\infty)),
    \end{align*}
    y nuevamente por la hipótesis, $f^{-1}((a,\infty))$ resulta ser abierto en $(X,d)$. De esta manera $f^{-1}((a,b))=f^{-1}((-\infty,b)\cap (a,\infty))=f^{-1}((-\infty,b))\cap f^{-1}((a,\infty))$ es abierto, al ser intersección finita de abiertos. De esta manera, la imagen inversa de cualquier intervalo abierto, es abierta, y como todo abierto es unión de intervalos, la función $f$ ``devuelve'' abiertos de $\mathbb{R}$ en abiertos de $(X,d)$, es decir, $f$ es continua.
\end{proof}
\end{itemize}